\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{bbm}
\usepackage{alltt}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[left=25mm, top=20mm, right=10mm, bottom=20mm, nohead, nofoot]{geometry}
\def\lets{%
        \mathord
        {
                \setbox0=\hbox{$\exists$}%
                \hbox{\kern 0.125\wd0%
        \vbox to \ht0{%
        \hrule width 0.75\wd0%
        \vfill%
        \hrule width 0.75\wd0}%
        \vrule height \ht0%
        \kern 0.125\wd0}%
        }%
}
\begin{document}
\begin{center}
\textit{Лекция № VII 26.10.13}
\end{center}
$\\$
Для исследования рядов вида $\sum b_n sin(xn)$, где $b_n > 0$ и $b_n \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$.\\

\textit{\textbf{Лемма I: }формула Абеля со следствием.}\\
$\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_kb_k$ - численный ряд.\\
a)  $\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_kb_k = \sum\limits_{k = 1}^{n-1}  A_k(b_k - b_{k+1})+ A_nb_n,$ где $A_k = (a_1 + ... + a_k)$, $A_1 = a_1$\\
 У нас было это арифметическое преобразование.\\
 б) $|\sum\limits_{k = 1}^{n}  a_kb_k| \leqslant \sup\limits_{k \in [1,a]} |A_k|(\sum\limits_{k = 1}^{n-1}  |b_k-b_{k+1}| + |b_n|) = \sup\limits_{k} |A_k|b_1;$ - все модули снимаются,\\
 $b_k$ сокращаются. Эта оценка только для монотонных $b_k$\\
 в) $|\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_kb_k|\leqslant b_{n+1}\sup\limits_{k \leqslant m} (|a_{n+1}+...+a_k|) \leqslant b_{n+1}\sup\limits_{k \geqslant n+1} |\overline{A}_k|$\\
(также можно писать $c = \sup\limits_{k} |A_k|; \overline{c_{n+1}} = \sup(|a_{n+1} + ... + a_k|$)\\
 $|\sum\limits_{k = n+1}^{m}  a_kb_k \leqslant b_{n+1}\overline{c}_{n+1}|$ $\forall n , \forall m > n$\\
 между $c$ и $\overline{c}$ связь: $\overline{c}_{n+1} \leqslant 2c,$ т.к $|a_{n+1}+...+a_k| = |A_k - A_n| \leqslant |A_k| + |A_n| \leqslant 2c.$\\
 
 \textit{\textbf{Лемма II: } Преобразование тригонометрических сумм }$sinx + ... + sin(nx)$\\
 а) При $x \neq 2\pi k :sin x +...+ sin(nx) = \frac{2sinx \cdot sin(\frac{x}{2}) + ... + 2sin(nx) sin(\frac{x}{2})}{2sin(\frac{x}{2}}=$\\ 
 $= \frac{cos\frac{x}{2} - cos\frac{3}{2}x + cos\frac{3}{2}x - cos\frac{5}{2}x + ... + cos(-\frac{1}{2} + n)x -cos((n + \frac{1}{2})x)}{2sin\frac{x}{2}} = \frac{cos\frac{x}{2} - cos((n + \frac{1}{2})x)}{2sin\frac{x}{2}} = \frac{2sin\frac{xn}{2}sin\frac{n+1}{2}x}{2sin\frac{x}{2	}} = \frac{sin\frac{nx}{2}sin\frac{(n+1)x}{2}}{sin\frac{x}{2}}$\\
 б) (оценка) $sinx + ... + sinx(nx) \leqslant \frac{1}{|sin\frac{x}{2}|}$\\
 в) $\forall \varepsilon > 0 \; \forall x \in [\varepsilon,2\pi - \varepsilon]: |sinx + ... + sinx(nx)| \leqslant \frac{1}{|sin\frac{\varepsilon}{2}|},$ т.к при указанных $x$ будет $\frac{x}{2} \in [\frac{\varepsilon}{2}; \pi - \frac{\varepsilon}{2}]$\\
 
\begin{center}
\textit{\textbf{§3 Теорема о сходимости тригонометрического ряда.}}
\end{center}

\textit{ \textbf{Предложение I: }}\\
Если $b_n > 0, b_n $ монотонно убывает, $b_n \longrightarrow 0,$ тогда ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ сходится на $\mathbb{R}$ поточечно, и для $\forall \varepsilon > 0$на  $[\varepsilon ,2\pi - \varepsilon]$ равномерно.\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
В силу пункта "б" леммы 2:\\
Для любого $x \neq 2\pi k: |sinx + ... + sin(nx)| \leqslant \frac{1}{sin\frac{x}{2}} \forall n$, т.е частичные суммы ряда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  sin(nx)$ ограничены числом $c = \frac{1}{sin\frac{x}{2}} \Rightarrow$ ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ сходится по признаку Дирихле.\\
при $x = 2\pi k$ тем более сходится, т.к он нулевой.\\

\textit{Равномерная сходимость:}\\
На $[\varepsilon, 2\pi -\varepsilon]$ имеем: $A_n = \sum\limits_{k = 1}^{n}  sin(kx),$ тогда $\|A_n\| = \sup\limits_{x \in [\varepsilon , 2\pi - \varepsilon]} |\sum\limits_{k = 1}^{n}  sin(kx)| \leqslant \frac{1}{sin\frac{\varepsilon}{2}}\Rightarrow$ частичные суммы этого ряда равномерно ограничены, т.е $\sup \|A_n\| < \infty$;\\
$b_n \rightrightarrows 0$ на $[\varepsilon, w\pi - \varepsilon].$ считаем $b_n$ постоянной функцией на $[\varepsilon, 2\pi - \varepsilon] \Rightarrow b_n = \|b_n\| \rightrightarrows 0$\\
$b_n(x) = b_n$ монотонно убывает для любого $x$. По Дирихле: ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)b_n(x)$, \\
(где $b_n(x) = b_n, a_n(x) = sin(nx)$) имеет равномерную сходимость. \begin{flushright}
\textit{Предложение доказано.}
\end{flushright}

\textit{\textbf{Предложение II:}}\\
Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ при $b_n$ монотонно убывает, $b_n \longrightarrow 0$ и $b_n \neq o(\frac{1}{n})$
Не сходится равномерно! на $\mathbb{R}$\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
Рассмотрим $\sum\limits_{k = n+1}^{2n}  b_k sin(nx) \geqslant |\sum\limits_{k = n+1}^{2n}  b_ksin\frac{\pi k}{4n}| \geqslant (!*!) \geqslant \sum\limits_{k = n+1}^{2n}  b_k sin\frac{\pi}{4}  \geqslant b_{2n}n sin\frac{\pi}{4}\geqslant b_{2n+1}n sin\frac{\pi}{4} \Rightarrow$ если бы ряд равномерно сходился на $\mathbb{R}$, то, согласно критерию Коши, \\
$\|\sum\limits_{k = n+1}^{2n}  b_k sin(kx)\| \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0 \Rightarrow$ мы бы получили, что $b_{2n}n sin \frac{\pi}{4} \longrightarrow 0$,\\
и тем более $\frac{b_{2n}}{\frac{1}{2n}} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$ и  $b_{2n+1} n sin \frac{\pi}{4} \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$ \\
Рассмотрим $\frac{b_{2n+1}}{\frac{1}{2_{n+1}}} = (b_{2n + 1}) \frac{2_{n+1}}{n}\frac{sin\frac{\pi}{4}}{sin\frac{\pi}{4}} \longrightarrow 0; \Rightarrow \frac{b_l}{\frac{1}{k}} \xrightarrow{k \rightarrow \infty} 0$ т.е $b_k = o(\frac{1}{k})$\\
Итак, если ряд сходится равномерно, то $b_n = o(\frac{1}{n});$ если $b_n \neq 0(\frac{1}{n}), то нет равномерной сходимости$\\ 

\textit{\textbf{Замечание:} (!*!)}\\
Здесь $x = \frac{\pi }{4n}$ Тогда $\frac{\pi k}{4n} \in [\frac{\pi}{4}; \frac{\pi}{2}] \Rightarrow sin \frac{\pi k}{4n} \geqslant sin \frac{\pi}{4}$\\

\textit{\textbf{Примеры:}}\\
1) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(nx)}{n}$ не сходится равномерно на $\mathbb{R}$, т.к $\frac{1}{n} \neq o(\frac{1}{n})$, а на промежутке $[\frac{\pi}{6}; \frac{5\pi}{6}]$ - сходится равномерно, а на $\mathbb{R}$ сходится поточечно. $|\sum\limits_{k = 1}^{n}  sin(kx)| \leqslant \frac{1}{|sin \frac{x}{2}|}$  ограничены частичные суммы, следовательно применяем Дириле.\\
2) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{sin(nx) cos(n)}{n} =$\\
$ \frac{cos n}{n}$ не монотонна, следоваетельно нельзя применять предложение. \\
$= \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(n(x+1))+sin(n(x-1))}{2n};$ Рассмотрим $x - 1 \in [0; \varepsilon] \Rightarrow x \in [1,1 + \varepsilon] \Rightarrow x + 1 \in [2,2 + \varepsilon] \Rightarrow \sum \frac{sin(n(x+1))}{2n}$сходится равномерно, т.к $[2,2 + \varepsilon] \subset [\varepsilon, 2\pi - \varepsilon]$, а второй ряд не сходится равномерно, следовательно весь ряд $\sum \frac{sin(n(x+1)) + sin(n(x-1))}{2n}$ не сходится равномерно.\\
3) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(nx) cos(\frac{\pi}{2})}{n}$- аналогично 2 не сходится равномерно на  $\mathbb{R}$, но сходится поточечно! на $\mathbb{R}$\\
4) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{sin(nx)sin(\frac{x}{2})}{n}$числитель - $\frac{-cos((n + \frac{1}{2})x) + cos(n - \frac{1}{2})n}{2}$ не превосходит 1 по модулю.\\

\textit{\textbf{Предложение III: }}\\
($b_n \rightarrow 0 \Rightarrow b_n > 0$) - замечание.\\
Если $b_n$ монотонно убывает, $b_n = o(\frac{1}{n})$, тогда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n sin(nx)$ сходится равномерно на $\mathbb{R}$\\

\textit{\textbf{Доказательство:}}\\
Рассмотрим любой $\varepsilon > 0, N: \forall n \geqslant N \; \frac{b_n}{1/n} < \varepsilon$, т.е $b_n < \frac{\varepsilon}{n}$;\\
Рассмотрим любой $ x \in (0, \pi), \forall M > N$\\
Тогда $\sum\limits_{n = N+1}^{M}  b_nsin(nx) = \sum b_n sin(nx) + \sum b_n sin(nx) := I + II$\\
\[ \left( \begin{array}{c}
$У$ I  : nx \leqslant \frac{\pi}{2}  \\
$У$ II : nx \geqslant \frac{\pi}{2} \end{array} \right)\]\\
$|I| \leqslant \sum (\frac{\varepsilon}{n}nx) \leqslant (\varepsilon x) \frac{\pi}{2x} = \frac{\varepsilon \pi}{2}\\
II \leqslant b_{n(x)} \frac{1}{sin \frac{x}{2}}2$ согласно леммам.\\

\textit{\textbf{Замечание:}} \\
$|sin x + ... + sin Mx| \leqslant \frac{1}{sin \frac{x}{2}}$ - одна лемма\\
а если рассмотреть $|sin nx + ... + sin Mx| \leqslant |sin x- ... - sin(n_0 - 1)x| + |sinx + ... + sin Mx| \leqslant \frac{2}{sin \frac{x}{2}}$\\
По лругой лемме: $\sum\limits_{ n = n_0}^{M}  b_na_n \leqslant b_{n_0} \sup\limits_{k \in [n_0, M] |a_1 + ... + a_k| }$, если $b_n$ убывает и положительно.\\
Это следствие формулы Абеля\\
У нас $a_n = sin(nx)$\\
У нас $|(a_1+ ... + a_k)| = \frac{2}{sin \frac{2}{sin\frac{x}{2}}}$\\
Итак $|II| \leqslant b_{n(x)}\frac{2}{sin\frac{x}{2}} \leqslant \frac{\varepsilon}{n(x)} \frac{1}{sin \frac{x}{2}} \cdot 2 \leqslant \frac{\varepsilon}{\frac{\pi}{2x}}\frac{1}{sin \frac{x}{2}} \cdot 2 = 4 \varepsilon \frac{x}{\pi sin \frac{x}{2}} \leqslant$\\
$\leqslant \frac{3\varepsilon}{\pi} \frac{x}{\frac{2}{\pi} \frac{x}{2}} \Rightarrow |II| \leqslant 4 \varepsilon$ эта оценка независима от ч, как и оценка для $I$. Таким образом доказано, что $\forall \varepsilon > 0 \exists N: \forall M > N, \forall x \in (0, \pi) \sum\limits_{n = N+1}^{M}  b_n sin(nx) < \varepsilon(\frac{\pi}{2} + 4)$\\
Отсюда: $\sup\limits_{x \in (0, w\pi)} |\sum\limits_{n = N+1}^{M}  b_n sin(nx)| = \sup\limits_{x \in (-\pi, \pi)} |\sum\limits_{n = N+1}^{M}  b_nsin(nx)| = \sup\limits_{x \in (0, \pi)} |\sum\limits_{n = N+1}^{M}  b_n sin(nx)| < \varepsilon(\frac{\pi}{2} + 4) $\\
т.к $E > 0$ - любое, следовательно $\|\sum\limits_{k = N+1}^{M}  b_n sin(nx)\| \xrightarrow{N \rightarrow \infty} 0$ на $(0, 2\pi)$ и на $[0,2\pi]$ тоже;\\
\begin{flushright}
\textit{Итак доказана равномерная сходимость на $[0, 2\pi]$ и в силу периодичности на $\mathbb{R}$ тоже.}
\end{flushright}

\textit{\textbf{Предложение:} о возможных типах сходимости функционального ряда} \\
Пусть $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$- функциональный ряд, $x \in E$, тогда возможны слудеющие варианты.
1) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_nx(x)$ сходится поточечно, но не равномерно, и не абсолютно. \\
2) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится поточечно и абсолютно, но равномерной сходимости нет.\\
3) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится равномерно, а абсолютной сходимости нет.\\
4) Ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится абсолютно и сходится равномерно на $E$; (но ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$) сходится на $E$ не равномерно)\\
5) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$ сходится равномерно на $E$, тогда и ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n$ тоже равномерно сходится.\\
6) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \|a_n\|$ сходится (численный ряд), где $\|a_n\| = \sup\limits_{x \in E} \{ |a_n(x)|\} $ тогда выполнено (5) в силу признака Вейерштрасса.\\

\textit{\textbf{Замечание:} признак Вейерштрасса равномерной сходимости ряда}\\
Утверждение: Если $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \|a_n\| < \infty \Rightarrow$ ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится равномерно.\\
$\|a_n\|= \sup\limits_{x \in E} \{ |a_n(x)|\} = \|a_n\|$, так, что  $\sum \|a_n\| < \infty \Rightarrow \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$ сходится равномерно на $E$\\

\textit{\textbf{Доказательство:}} \\
Из критерия  Коши: Если $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \|a_n\|$ сходится, значит $\lim\limits_{n \rightarrow \infty} (\sup\limits_{M > N} ё
\{\sum\limits_{k = N+1}^{M}  \|a_k\|\}) = 0$ т.е $\forall \varepsilon > 0 \exists N: \forall M > N: \sum\limits_{k = N + 1}^{M}  \|a_k\| < \varepsilon$\\
 Но $\|\sum\limits_{k = n+1}^{M}  a_k{x}\| \leqslant \sum\limits_{k = N+1}^{M}  \|a_k\| < \varepsilon$ а это значит уже $\sum\limits_{k = 1}^{\infty}  a_k(x)$выполнен еритерий Коши равномерной сходимости и ряд сходится равномерно. (как и ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$).
\begin{flushright}
\textit{Признак Вейрштрассса доказан.}
\end{flushright}
 
 \textit{\textbf{Замечание I:} 2 форма критерия Вейерштрасса.}\\
 Если $\exists C_n > 0: |a_n(x)| \leqslant C_n \forall x \in E$ и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  C_n < \infty$ (т.е если существует числовой ряд мажорирующий функциональный), то ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$ сходится равномерно на $E$.\\
 (Т.е $|a_n(x)| \leqslant C_n \forall x \in E \Rightarrow \|a_n\| \leqslant C_n \Rightarrow \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \|a_n\| < \infty \Rightarrow$ равномерная сходимость $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$).\\
 
 \textit{\textbf{Замечание II:} Те же оценки}\\ 
 $|a_{N + 1} + ...  +a_m(x)| \leqslant |a_{N+1}(x)| + ... + |a_n(x)|$ показываеют, что, если $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  |a_n(x)|$ сходится равномерно, то и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится равномерно.\\
 
 \textit{ \textbf{Замечаание III:}}\\
 При исследовании на равномерную сходимость (даже для положительных рядов) признаком сравнения неверно)\\
 Для $a_n(x)$ и $b_n(x) \geqslant 0$\\ Из условия: $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  b_n(x)$ сходится равномерно, и $a_n(x) \leqslant c b_n(x) \forall n, \forall x$ следует, что ряд $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n(x)$ сходится равномерно, но из условия: $\sum b_n$ сходится равномерно и $[a_n(x) = O(b_n(x)), n \longrightarrow \infty; a_n(x) = o(b_n(x)), n \longrightarrow \infty$ не следует $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  a_n$ сходится равномерно.\\
 
\textit{\textbf{Примеры:}}\\
 1) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{1}{n^2}$ сходится равномерно на $\mathbb{R}; b_n(x) = \frac{1}{n^2}$ постоянная функция (константы).\\
 2) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{1}{n^3}x = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{x}{n^3}$ сходится не равномерно на $\mathbb{R}$, т.к $\|\frac{x}{n^2|} \| = \sup\limits_{x} |\frac{x}{n^3}| = \infty \xrightarrow{n \rightarrow infty} 0$ в то же время $\frac{x}{n^3} = o(\frac{1}{n^2})$.\\
 
 \textit{\textbf{Доказательство:} Предложение о возможных типах сходимости}\\
 осуществляется путем рассмотрения примеров:\\
 1) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{n}$ сходится не абсолютно сходится по Дирихле, но не абсолютно.\\
 Рассмотрим $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^n}{n}x$ сходится при любом фиксированном $k$ на $\mathbb{R}$ не равномерно,\\ 
т.к $\|\frac{(-1)^n}{n}x\| = \infty \xrightarrow{n \rightarrow \infty} 0$\\
 2) $\sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{x}{n^3} = \sum\limits_{n = 1}^{\infty}  \frac{(-1)^nx}{n^3} $ сходится абсолютно для любого $x$, но $\|\frac{x}{n^3}\|= \infty \nrightarrow 0$\\  
 \begin{flushright}
 \textit{Предложение доказано.}
 \end{flushright}
\end{document}